\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

\glqq 
E-Assessment ist eines der Schlagworte der letzten Jahre\grqq \ \cite[S. 11]{Ruedel2010}.
Unter dieser Form des Assessments versteht man das Nutzen von Hardware und Software im Prüfungsprozess. 
So wurden im deutschsprachigem Raum für E-Assessment Synonyme wie Online-Prüfungen oder computergestützte Prüfungen verwendet \cite[S. 13]{Ruedel2010}.
Zwei Gründe sprechen für diese Assessmentform als Mittel des Leistungsnachweises im Prüfungsalltag.
Durch Effizienzsteigerung kann knappen Raum- und Personalressourcen vorbeugen. 
Außerdem können neue didaktische Konzepte wie bessere Visualisierung oder neue Aufgabenformate, die Computer erst ermöglichen, angeboten werden \cite[S. 11 ff.]{Ruedel2010}. 
Die meisten Systeme, die E-Assessments anbieten, stellen jedoch nur einfache Aufgabentypen wie Multiple-Choice-Aufgaben zur Verfügung. Da insbesondere technische Disziplinen wie die Informatik auf Aufgabentypen zur Erhebung von kognitiven Fähigkeiten angewiesen sind \cite[S. 24]{Kuchen2010}, 
%Die steigende Anzahl von Studierenden bei gleichbleibender Zahl der Lehrpersonen und Assistierenden stellt Universitäten vor neue Herausforderungen. Insbesondere die Logistik der steigenden Anzahl von Modulabschlüssen bei knappen Raum- und Personalressourcen wird immer mehr zum Problem. Hierfür bietet E-Assessment mit der Möglichkeit der Verbesserung und Erhöhung der Effizienz im Prüfungsalltag einen möglichen Ausweg. Unter E-Assessment versteht man das Nutzen von Hardware und Software im Prüfungsprozess. So wurden im deutschsprachigem Raum für E-Assessment Synonyme wie Online-Prüfungen oder Computergestützte Prüfungen verwendet \cite[S. 11 ff.]{Ruedel2010}.
entwickelte der Lehrstuhl für Praktische Informatik in der Wirtschaft der WWU Münster das E-Assessment-Tool EASy-DSBuilder zum Assessment von AVL-Baum-Datenstrukturen für die Moodle-Distribution  Learnweb \cite[S. 1]{Usener2014}. Bei Moodle handelt es sich um ein weltweit stark verbreitetes Lernmanagement-System \cite[S. 33]{Gertrsch2007}, das Lehrenden, Administratoren und Lernenden eine robuste, sichere und integrierte Plattform bereitstellen soll \cite{moo15d}.
%Insbesondere viele bekannte Lernplattformen unterstützen den Übungsbetrieb durch Funktionen zu Bereitstellung von Aufgabenblättern und zur Organisation studentischer Lösungen. Einige Systeme bieten darüber hinaus eine Elektronische Überprüfung der Lösung an. \cite{Kuchen2010}.
%Unter Lernplattformen ist Moodle international die am weitesten verbreitete Lernplattform \cite{hei15}. 
%Sie ist weltweit in 231 Ländern über 53.000 Seiten registriert \cite{moo15a}
%Bei Moodle handelt es sich um ein Softwarepaket, welches einen  konstruktivistischen Lehr- und Lernansatz unterstützt. \cite{moo15a} 
%Weiterhin ist Moodle eine frei verfügbare Open Source Software. %Dies bedeutet, dass sie frei erhältlich ist. 
Das System bietet die Möglichkeit der individuellen Anpassung an spezifische Anwendungssituationen \cite{moo15a}.
%Auch die Westfälische Wilhelms-Universität Münster stellt zur Verbesserung des Lehrbetriebs eine Moodledistribution unter dem Namen Learnweb zur Verfügung.
%Für die Vorlesung \textit{Informatik I} wurde bereits ein Moodlemodul implementiert, welches die Möglichkeit  bietet ????

Das Ziel dieser Arbeit ist die Entwicklung und Vorstellung eines E-Learning-Moduls zum Assessment von B-Baum-Strukturen.  
Im Zentrum steht hierbei das Moodle-Modul EASy-DSBuilder. Insbesondere stellt diese Arbeit die Erweiterung dieses Moduls um des Assessments von B-Baum-Datenstrukturen vor.
Grundlagen dieser Arbeit (Kapitel \ref{sec:grundlagen}) sind eine Einführung in die Lernplattform Moodle, die Formen des E-Assessments, und schließlich die Definition einer B-Baum-Datenstruktur.
Das darauf folgende Kapitel \ref{sec:dsbuilder} stellt das Moodle-Modul EASy-DSBuilder vor. Hierbei wird auf die Funktionalität aus Benutzersicht und auf die Struktur aus technischer Sicht eingegangen. Im Kapitel \ref{sec:anforderungen} werden die Anforderungen an ein Tool zum Assessment von B-Baum-Datenstrukturen vorgestellt. Insbesondere werden im Kontext des EASy-DSBuilder Änderungsanforderung an dieses Modul zur Umsetzung des Assessments von B-Baum-Datenstrukturen dargelegt. Anschießend wird die Umsetzung der Anforderungen betrachtet. Hierbei werden die entwickelten Funktionalitäten beleuchtet und es wird ein Einblick auf ausgewählte Implementierungsdetails gegeben. Abschießend wir ein Fazit des Ergebnisses dieser Arbeit betrachtet und ein Ausblick auf mögliche weitere Entwicklungen des Moduls gegeben.

