\section{Fazit und Ausblick}

In dieser Arbeit wurde die Erweiterung des Moodle-Moduls EASy-DSBuilders um das Assessment von B-Baum-Datenstrukturen dokumentiert. 
Hierzu wurde eingangs der EASy-DSBuilder in seiner Struktur und Funktionalität vorgestellt. Anschließend folge eine Anforderungsanalyse zur Erweiterung des Moduls um die Funktionalität eines Assessments von B-Baum-Datenstrukturen. 
Darauf folgend wurden die Stellen im Modul vorgestellt, an denen Modifikation und Erweiterungen durchzuführen waren, um die auf Basis der Analyse erarbeiteten Anforderungen umsetzen zu können. Als Ergebnis kann ein funktionsfähiges Modul in seiner zweiten Version präsentiert werden, welches das Assessment von B-Baum-Datenstrukturen unterstützt. 

So kann der Lehrende in dieser zweiten Version des EASy-DSBuilders bei der Initialisierung einer neuen Instanz dieses Moduls zwischen den zu prüfenden Datenstrukturen wählen. 
Dem Studierenden wurde hingegen ein erweiterter Editor bereitgestellt, der für das Assessment von B-Bäumen optimiert ist. Dem Studierenden wird die Möglichkeit geboten, die auf dem Editor befindlichen Schlüssel intuitiv zu bewegen und auf einer B-Baum-Grundstruktur im Hintergrund, welche sich weiterhin automatisch anpasst, abzulegen. Dabei wurden sämtliche Funktionalitäten des Moduls der ersten Version beibehalten und auf das neue Assessment übertragen. 
Hierzu gehört die Möglichkeit, im zehnschrittigen Assessment durch die einzelnen Schritte zu navigieren. 
Eine weitere wichtige Funktion ist die des Feedbacks. 
So kann der Lehrende auch für das Assessment von B-Bäumen ein Feedback einstellen, welches dem Studierenden Informationen darüber gibt, welche Fehler er bei seiner Eingabe gemacht hat.


Eine Möglichkeit der Verbesserung des Moduls liegt in der Optimierung der Positionierung der Elemente eines B-Baums im Editor.
In der gegenwärtigen Version wird jedem Element ein fester Platz zugeordnet. So bleiben auf der horizontalen Achse Freiräume zwischen einzelnen Elementen, wenn eine Schicht nicht voll belegt ist. 
Auf Grund des exponentiellen Wachstums und der vollen Ausgeglichenheit der Höhe braucht der B-Baum insbesondere bei höherer Ordnung \textit{m} so viel Platz auf der x-Achse, dass die Usability eingeschränkt wird.
Hier sind die unnötigen Zwischenräume insbesondere in der Blattschicht zu eliminieren, um den Gesamtbaum zu Verschlanken.